# 30. Dolores de cabeza frecuentes para un desarrollador de _appbooks_

Hace un año empezamos una serie sobre los dolores de cabeza frecuentes
para un [editor](https://marianaeguaras.com/dolores-de-cabeza-frecuentes-para-un-editor-de-ebooks/),
un [cliente](https://marianaeguaras.com/dolores-de-cabeza-frecuentes-para-un-cliente-de-ebooks/)
y un [lector](https://marianaeguaras.com/dolores-de-cabeza-frecuentes-para-un-lector-de-ebooks/)
de _ebooks_. Con esta publicación empezaremos una serie sobre
las dificultades para un desarrollador, un cliente y un usuario
de _appbooks_.

En lo personal prefiero enfocarme en [metodologías ramificadas](https://marianaeguaras.com/edicion-ciclica-y-edicion-ramificada-de-la-antesala-a-la-revolucion-digital/)
de producción editorial. Pero, entre los constantes _gigs_ con
características similares, a veces es un buen respiro desarrollar
proyectos de índole distinta. En varias ocasiones esto implica
el interés por desarrollar algún _appbook_.

Sin embargo, ese respiro puede tornarse en una sofocación. __En
el desarrollo de _appbooks_ hay un delicado margen que puede
desestabilizar el proyecto__. En parte por su dificultad técnica,
pero también porque el soporte final tiende a no ser el esperado
por parte del cliente o el editor-desarrollador de _appbooks_.

Entonces, hay unas cuestiones básicas que vuelven muy delicada
la publicación de un _appbook_:

-   El término «appbook» es ambiguo.
-   Los recursos y requisitos mínimos, por lo general, son ignorados.
-   Las expectativas son muy altas.
-   La narrativa tiende a no ser convencional.
-   El principal aliado es el que, por tradición, se ha considerado la
    Némesis de la lectura y la cultura escrita.
-   Las metodologías y las herramientas de producción no son las usuales
    en un contexto editorial.

## El camino de la negación: la definición del _appbook_

¿Qué es, después de todo, un _appbook_? La definición mínima
que manejo, al igual que Programando +++LIBRE+++ros ---mi compañera
de trabajo, es que __el _appbook_ es una publicación no estandarizada__.

Pero ahora, ¿qué es una publicación «no estandarizada»? Se trata
de una obra con las siguientes características:

-   __Su producción no implica las metodologías y las herramientas
    comunes en la edición__. Está más emparentada con el desarrollo
    de _software_ o de videojuegos que con la publicación de un libro.
-   __Su reproducción no es sencilla__. Se trata de un producto único
    cuyos frutos, rara vez, pueden ser reutilizados para otro proyecto.
-   __La experiencia de lectura pretende no ser la misma a la ofrecida
    por lo que conocemos como «libro»__. Los _appbooks_ tienden a ser
    ambiciosos respecto a sus recursos narrativos: ¿cómo leerlo ---si es
    que en realidad se «lee»---?, ¿cómo desplegar el argumento o la
    historia que trascienda lo que ofrece el paradigma de la página?
-   __Su distribución o su comercialización no se hace a través de los
    canales habituales para el editor__. Los _appbooks_ se ofrecen igual
    que un programa de cómputo.
-   __Su posición en el mercado, por lo regular, no es redituable__.
    Este tipo de proyectos editoriales destacan por sus altos costos y
    bajo consumo; incluso menor al de un libro electrónico ---que en
    habla hispana no supera el 5% de la facturación en el sector---.

__Un _appbook_ se define a través de lo que no tiene en común
con otro tipo de publicación__ como un libro, un periódico o
una revista. Esto se debe a que el producto es tan diverso que
no es sencillo encajarlo en una sola definición.

Aun así contempla varias semejanzas con otros tipos de productos
editoriales «no estandarizados», como el [_fanzine_](https://es.wikipedia.org/wiki/Fanzine),
algunos libros objeto, los juegos de mesa, los mazos de cartas
u otro tipo de producto editorial que contemple más de una de
las características mencionadas. Todos estos soportes, aunque
dispares, tienen estos elementos en común.

### La diferencia específica del _appbook_

__Frente a otros soportes, el _appbook_ es, en principio, _software___.
Es un conjunto de unos y ceros producidos por un compilador a
partir de varios archivos elaborados con lenguajes de programación.
No hay nada en esa descripción que implique alguna clase de tradición
editorial.

Entonces, ya pueden imaginarse cuando alguien viene con la intención
de que lo apoyes para desarrollar un _appbook_. __Entre lo que
el cliente se imagina que es un _appbook_ a lo que el editor
cree y puede hacer hay una enorme diferencia__.

Si todavía es complicado explicar al cliente las posibilidades
y los límites de un libro electrónico, la asertividad en la planificación
de un _appbook_ es una tarea más compleja.

¿Cómo indicarle al cliente que su idea, aunque buena, es inviable
por los recursos técnicos, económicos o de tiempo con los que
se cuenta? ¿Cómo explicarle que su gran proyecto tiene graves
deficiencias en la [experiencia de usuario](https://es.wikipedia.org/wiki/Experiencia_de_usuario)?

Pero, con mayor ahínco, ¿cómo encaminar la discusión para dejar
en claro que quizá lo que llama «_appbook_» puede ser más bien
otra clase de producto no editorial, o algo que más bien podría
ser un _ebook_?

__Por lo general, el cliente y el desarrollador de _appbooks_
concuerdan en lo que no quieren, pero rara vez están en común
acuerdo en lo que desean__.

## Hacer más con lo mismo: el nacimiento de un _appbook_

Y aún con esa falta de consenso muchos _appbooks_ inician su
desarrollo. Al tratarse de un producto no estandarizado ---no
hay metodologías, herramientas o reglas de formación claras---,
los costos se disparan.

Incluso el _appbook_ con menos gracia implica una serie de procesos,
regresos y esfuerzos que, en términos económicos, es hacer menos
con lo mismo. Pero esto en más de una ocasión es obviado.

__La producción de un _appbook_ muchas veces supone la elaboración
de otro soporte con los mismos recursos con los que se cuenta
para llevar a cabo la publicación de los formatos ordinarios__,
como el +++PDF+++ de impresión, el +++EPUB+++ y el +++MOBI+++.

Entonces, ya tenemos un problema de ausencia de acuerdos, ahora
súmese un punto de partida dentro de la precariedad económica
y laboral. Con estos dos factores ya es posible imaginarse que
el producto final tendrá sus deficiencias.

Sin embargo, __el entusiasmo del cliente y del editor puede ser
tan grande que no les permite ver las posibilidades reales del
proyecto__.

Con mucha facilidad, el desarrollador de _appbooks_ también puede
creer que el proyecto es posible con los recursos actuales. Por
desgracia esto es un reflejo de una falta de experiencia o un
deseo de producir algo distinto.

## Idea rica, ejecución pobre: el crecimiento de un _appbook_

Entre las discrepancias y las carencias del principio también
tenemos un tercer factor que determina la calidad del _appbook_:
las capacidades de quien lo desarrolla.

__Las necesidades técnicas que requiere un editor para desarrollar
un _appbook_ no son fáciles de adquirir__. Así como el perfil
más idóneo, el del programador, para su ejecución tiende a estar
poco familiarizado con el mundo del libro.

De uno y otro lado hay buenas ideas para desarrollar un _appbook_.
Pero __en un _appbook_ la falta de capacidad técnica o de [cuidado
editorial](https://marianaeguaras.com/el-cuidado-editorial-durante-la-produccion-de-un-libro/)
será lo primero que resalte__.

Por un lado, tenemos __la idea del editor__, que propone cómo
narrar la historia o qué presentación del texto o lectura incluir.
Y, en esta búsqueda, los recursos técnicos limitan la ejecución
de la idea, porque esta solo es posible a través de los saberes
con los que cuenta el editor.

No sorprenderá que, para alguien con más formación en la producción
de libros que de _software_, se termine por ofrecer un producto
con ciertas deficiencias en la experiencia de usuario, en la
estructuración de datos o en la optimización del producto.

Ante estas carencias, precariedades y faltas de consenso tiende
a ser preferible desarrollar _appbooks_ entre editores u otros
colaboradores que ya llevan tiempo trabajando juntos. De lo contrario,
se corre el riesgo de generar muchas tensiones.

Por otro lado, están __las ideas del programador__ ---el desarrollador
de _appbooks_--- sobre cuáles son las tecnologías o los lenguajes
más pertinentes para ejecutarlos. No obstante, en un _appbook_
la manera de presentar el texto es muy importante: una característica
que tiende a ser pasada por alto por una profesión que se caracteriza
por ver al texto como un tipo de dato más en su inventario.

Debido a ello, los grupos de trabajo que surgen a través de equipos
de desarrollo tienden a incorporar una gran cantidad de profesionales.
Esto eleva los costos de producción y aumenta los tiempos.

Pero, principalmente, __relega la figura del editor a un trabajo
secundario en lo que se supone es experto: el texto y el «libro»__.
Para varios profesionales del libro esta organización del trabajo
es poco digerible.

__El desarrollo de un _appbook_ requiere la fusión de varias
disciplinas en pos del texto, en un contexto de producción donde
este ha perdido relevancia en la producción cultural de «vanguardia»__.
Así que a las grandes ideas aún les queda un largo camino por
recorrer para depurarlas y ejecutarlas de la manera más fiel
a como se proyectan.

## De la vanguardia al cliché: la historia de vida del _appbook_

«De la página a la pantalla» es una frase muy común cuando hablamos
de edición digital. Entre uno y otro soporte existen traslados
y analogías, aunque también rupturas y necesidad de producción
de nuevos conceptos.

__El _appbook_ pretende posicionarse en el lado de la vanguardia
o transgresión y no en la herencia y la tradición__.

Pero lo que surge como una idea «vanguardista» pronto se revela
como otro lugar común dentro de la pretensión de producir _el_
producto que reemplazará al libro.

Un soporte no puede revolucionar una industria si no demuestra
que su elaboración es posible dentro de una línea de producción
en lugar de tratarse de una excepción.

__En los _appbooks_ se da el extraño caso de querer ser un producto
de vanguardia al mismo tiempo que busca su aprobación como soporte
válido para una industria__.

El resultado que tenemos es un producto del cual se puede hablar
mucho, pero su uso, por lo general, no es extraordinario ni revolucionario
ni, mucho menos, cumple con lo que promete: una nueva forma de
pensar la presentación de material textual.

## La vuelta de tuerca: el videojuego como recurso para el _appbook_

En la búsqueda de nuevas propuestas narrativas, de uso y de reproducción
del texto el videojuego ofrece un buen recurso. Pienso al videojuego,
su cultura y sus modos de producción como un «recurso» porque
__en el desarrollo de _appbooks_ existe una constante aspiración
de no ser confundido por un videojuego__.

En parte porque el _appbook_ dentro de su transgresión aún quiere
hacer honor en darle prioridad al texto. Pero también debido
a que el _appbook,_ pensado como un tipo de videojuego, provoca
al menos dos conflictos.

__El _appbook_ como videojuego lo hace susceptible a ser catalogado
y apreciado según los parámetros de su jugabilidad y no de su
calidad editorial__. Esto no es del agrado para la mayoría de
los editores quienes, por experiencia personal, carecen de contacto
con la industria del juego.

Al final, el libro en este contexto quiere seguirse pensando
como _el_ producto cultural por excelencia. Incluso cuando la
atención del público y del mercado hace mucho se inclinó hacia
los productos cinematográficos, el _software_ y el videojuego.

__El _appbook_, a diferencia de varios productos editoriales
«por excelencia», tiene la intención de entretener al usuario__.
Se trata de una función que muchos editores no tienen interés
de ofrecer, debido a otras tareas consideradas más relevantes
como la reproducción del conocimiento o de las técnicas artísticas
o literarias.

Por otro lado, __el _appbook_ como videojuego tiene la desventaja
comercial de tener que competir como un producto dentro de la
industria del juego__. Si de entretenimiento de trata, muchos
de los que revisamos este _blog_ sabemos que el libro en nuestro
tiempo se trata más como un producto formativo o de preservación
que de diversión.

La percepción del videojuego como «recurso» para el _appbook_
no solo sirve para esquivar estas dificultades. Cuando una área
de nuestra cultura es tratada como recurso, existe ya un nexo
para pensarlo como una entre varias posibilidades.

Por el momento, el videojuego se ha mostrado como el recurso
más útil y fácil de asimilar entre un amplio público que comprende
a los editores, a los lectores y a los _gamers_. Pero bien podrían
buscarse otros recursos más apegados al campo del desarrollo
de _software_ u otros rubros del desarrollo tecnológico.

__¿Cómo podría ser un _appbook_ que propone una narrativa para
presentar el texto y, al mismo tiempo, un lenguaje o una herramienta
para producirlo y un soporte para reproducirlo?__

## Un final abierto: las enseñanzas que deja la producción de un _appbook_

El panorama es desolador… pero solo si se percibe al _appbook_
como un objeto que ha de «salvar» a la industria del libro en
un campo de competencia entre otros productos culturales.

__El _appbook_ tal vez no ofrezca el nuevo paradigma para la
industria, pero quizá sí ofrece una serie de conocimientos que
pueden ayudarnos a repensar lo que es la edición__.

En su falta de cuidado técnico o editorial existe un aprendizaje
muy importante: la producción de _appbooks_ saca a quien hace
libros de su zona de confort. La obligación de usar metodologías
o herramientas ajenas a la tradición editorial ayuda a ofrecer
otra clase de recursos para cuidar, experimentar, imaginar y
repensar el material central de nuestra profesión: el texto.

Entonces, no es un final que muchas personas en la industria
del libro esperarían. __La producción del _appbook_ muchas veces
causa sofocación, aunque también fomenta la generación de nuevos
enfoques para reflexionar sobre la práctica y la teoría editorial__.

El desarrollo de _appbooks_ no es sencillo, pero ¿qué tipo de
aprendizaje lo es?

<aside class="espacio-arriba2">

###### Sobre esta entrada

* Título original: «Dolores de cabeza frecuentes para un desarrollador de _appbooks_».
* Título en el _blog_ de Mariana: «Dolores de cabeza frecuentes para un desarrollador de appbooks».
* Fecha de publicación: 2 de septiembre del 2019.
* [Redacción original](https://gitlab.com/NikaZhenya/entradas-eguaras/blob/master/30%20-%20Dolores%20de%20cabeza%20frecuentes%20para%20un%20desarrollador%20de%20appbooks/entrada.md).
* [Revisión de Mariana](https://marianaeguaras.com/dolores-de-cabeza-frecuentes-para-un-desarrollador-de-appbooks/).

</aside>
